% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{不足する前提知識の検出と類題の生成による\\高等学校数学の学習支援システムの提案} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{2132026} % 学生番号
\author{大上 皓平} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
高等学校学習指導要領解説数学編に，「図形と計量について，中学校第3学年では，相似な図形の性質を具体的な場面で活用する力や，三平方の定理を具体的な場面で活用する力などを養っている」のような，その単元の前提となる学習内容（以下，前提となる単元）を示す記述がある．
他の多くの単元にも同様の記述があることから，数学においてあることを学習する際，前提となる単元が存在することが多いと考えた．
前提となる単元を十分に理解していないと，その上で成り立っている内容を理解することは難しい．
このとき，前提となる単元のうち理解が不十分なもの（以下，理解が不十分な単元）を見つけて学習する必要がある．
しかし，理解が不十分な単元を自身で見つけることは，2つの理由から難しい．
1つは，学習しようとしていることの前提となる単元が分かりにくいためである．
もう1つは，前提となる単元のうちどの単元の理解が不十分であるかを自身で判断することが難しいためである．

そこで本研究では，学習者の理解が不十分な単元を見つけ，その学習を支援するシステム（以下，本システム）を提案する．


\section{提案システム}
本システムを利用した学習の手順を，以下に示す．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 学習者が単元を選択すると，理解度を測るための問題をシステムが提示し，学習者が解答する\label{問題提示}
    \item システムが理解が不十分な単元を学習者に示す\label{お知らせ}
    \item 学習者は教科書や問題集を用いて\ref{お知らせ}で示された単元について学習する\label{自主学習}
    \item \ref{自主学習}でわからない問題に遭遇した場合，学習者がその問題を本システムに入力する\label{学習者操作}
    \item システムが\ref{学習者操作}で入力された問題の類題と解答・解説を生成し，学習者に示す\label{例題表示}
    \item 学習者は，\ref{例題表示}で表示された解答・解説を参考にわからなかった問題を解く\label{問題解答}
    \item 学習者は\ref{自主学習}の学習が終わるまで\ref{学習者操作}〜\ref{問題解答}を繰り返す
    \item \ref{自主学習}で学習した成果を測る問題をシステムが提示し，学習者が解答する\label{学習成果確認}
    \item \ref{学習成果確認}の結果を学習成果として学習者にシステムが示す\label{学習成果表示}
\end{enumerate}

手順\ref{問題提示}では，学習者が選択した単元とその前提となる単元，前提となる単元の前提となる単元についての問題を出題する．
前提となる単元は，新学習指導要領における算数・数学内容系統一覧表により決める．
本システムでは，出題する問題を生成AIによって生成し，各単元5問づつ出題する．
また，出題した問題への学習者による解答に対する正誤判定も，生成AIによって行う．
手順\ref{お知らせ}では，手順\ref{問題提示}での正答率を単元別で確認し，正答率が60％以下の単元の中で，最も早く学習する単元を理解が不十分な単元として示す．
手順\ref{例題表示}で表示する類題とその解答・解説についても，生成AIを用いて生成する．
手順\ref{学習成果確認}で出題する問題についても，生成AIを用いて生成し，10問出題する．これらの問題への学習者による解答に対する正誤判定については，手順\ref{問題提示}と同様に生成AIを用いて行う．
本研究では生成AIとしてChatGPT-4oを用いた．

手順\ref{例題表示}で生成した類題については，解答・解説が適切でない場合がある．そこで，生成AIを用いて不適切な解答や解説が生成されたものを検出する．手順\ref{例題表示}で生成した13問の類題(適切なもの8問，不適切なもの5問)について検証したところ，不適切なもの5問のみで誤りであることが指摘された．
解答や解説の誤り以外の理由で，生成した類題が適切で無い場合もある．
この場合の検出方法について，本研究では作成できていない．

本システムは，ログイン画面，新規登録画面，ホーム画面，単元マップ画面，理解度確認画面，学習スタート画面，学習画面，類題表示画面，学習成果確認画面，学習成果表示画面から構成される．


\section{おわりに}
本研究では，数学において前提となる単元の理解が不足していることが原因で，現在学習している単元の理解が困難な状況を解決するために，理解が不十分な単元を見つけ，解説つきの類題を生成することで学習を支援するシステムの開発を試みた．
解法の異なる問題が類題として生成されたときに検出して取り除く仕組みについては，今後検討する必要がある．
また，評価実験を行い，本システムの有用性や問題点を洗い出す必要がある.
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}